\chapter{Przegląd literatury}
\label{cha:przeglad literatury}

%---------------------------------------------------------------------------


\section{Problematyka}
\label{sec:R2 problematyka}

\subsection{Definicja uzależnienia i jego typy}
\label{sec:R3 definicja uzaleznienia i jego typy}
Według Encyklopedii PWN uzależnienie to "zaburzenie zdrowia, stan psychologicznej albo psychicznej i fizycznej zależności od jakiegoś psychoaktywnego środka chemicznego, przejawiający się okresowym lub stałym przymusem przyjmowania tej substancji w celu uzyskania efektów jej działania lub uniknięcia przykrych objawów jej braku".\cite{enc} Można je również określić jako stan w którym siła woli jest osłabiona. Uzależnienie charkteryzuje się specyficznym sposobem myślenia i postrzegania siebie oraz świata zewnętrznego. Człowiek uzależniony z pełną świadomością robi coś co jest dla niego szkodliwe. Należy pamiętać, że wszelkie uzależnienia trakatowne są jako choroby chroniczne co oznacza, że można jedynie zniwelować ich objawy jednak nie możliwe jest definitywne wyleczenie \cite{terapy}. \par  

Istnieje wiele sposobów podziału uzależnień na kategorie. Poza rozróżnieniem pomiędzy substancjami powodującymi nałogi można również wyznaczyć kilka typów na podstawie zachowań i ich skutków które świadczą o stanie psychicznym lub fizycznym osoby uzależnionej \cite{types}. 

\begin{itemize}
	\item uzależnienie fizyczne - stan, zwany również fizjologicznm, w którym osoba odczuwa konieczność zażywania pewnej substancji. W efekcie jej braku organizm przejawia dolegliwości fizyczne takie jak bóle, wymioty, drżenie mięśni itp. Do tego rodzaju uzależnień zaliczają się nadużycia wszelkich substancji chemicznych - alkohol, nikotyna i pozostałe narkotyki.
	
	\item uzależnienie psychiczne - stan w którym dominuje psychiczna potrzeba wykonywania pewnej czynnośći lub zażywania substancji w celu odprężenia czy złagodzenia złego samopoczucia. Brak zaspokojenia potrzeby może powodować stany lękowe, obniżenie nastroju, rozdrażnienie, a nawet myśli samobójcze. Niespełnienie danej potrzeby nie powoduje jednak dolegliwości fizycznych. Ten typ uzależnienia obejmuje szeroką gamę czynności m.in. hazard, praca czy jedzenie.
	
	\item uzależnienie społeczne - specyficzny stan uzależnienia dający się zaobserwować głównie wśród młodzieży. Decyzja o zażyciu substancji lub wykonaniu czynności podejmowana jest pod wpływem grupy do której należy. Osoba nie przejawia symptomów uzależnienia fizycznego ani psychicznego. Podąża za modą lub chce uzyskać poczucie przynależności \cite{terapy}.
\end{itemize}

W tej pracy uwaga została skupiona na problemach związanych z uzależnieniami fizycznymi.

%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Fazy uzależnienia}
\label{sec:R3 fazy uzaleznienia}
Nikt nie zostaje osobą uzależnioną w ciągu jednego dnia. Pojedyńcza próba lub chęć spróbowania używki również nie jest oznaką nałogu. Uzależnienie jest wynikiem odbiegającego od normy postępu którym ma negatywny wpływ na życie i zdrowie. Można je podzielić na 4 główne fazy\cite{terapy}:

\begin{itemize}
	\item Faza I \newline
	Etap często nazywany fazą wstępną. Jest to dopiero okres inicjacji i poznawania substacji oraz stanu odurzenia. Wkroczenie w tą fazę jest często związane z towarzystwem i wspólnym zażywaniem narkotyków.

	\item Faza II \newline
	Inaczej, faza ostrzegawcza. Stan odurzenia sprawiający przyjemność. Można zaobserwować zwiększoną tolerancję organizmu na substancję. Charakteryzuje się wcześniejszym planowaniem zakupu i zażycia narkotyku. Jednostki w tej fazie często czują dumę ze swojej kontroli nad używką oraz traktują ją jako rozwiązanie swoich życiowych problemów.
	
	\item Faza III \newline	
	Sytuacja w której sprawą naistotniejszą staje się odurzenie. Na tym etapie można zobserwować duże zmiany w zachowaniu. Pojawia się poczucie wstydu związane z utraceniem kontroli nad zażywaniem narkotyku. Utrata kontroli jest skutkiem wzmożonego zapotrzebowania organizmu na daną substancję. Ta faza nazywana jest również fazą krytyczną.
	
	\item Faza IV \newline
	Faza chroniczna. Zwiększa się tolerancja organizmu. Osoby na tym etapie muszą regularnie przyjmować coraz większe dawki narkotyku aby uzyskać ten sam efekt i nie dopuścić do głodu narkotycznego. Jedynym celem jednostek jest zdobycie kolejnej dawki substancji, rezygnując jednocześnie z innych espektów życia społecznego. 
\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Podział narkotyków}
\label{sec:R3 podzial narkotykow}
Według Swiatowej Organizacji Zdrowia obecnie najbardziej popularne używki mogą zostać podzielone na 10 kategorii biorąc po uwagę ich działanie \cite{drug2,terapy,drug1}. 

\begin{enumerate}
	\item Alkohol etylowy \newline
	Jest to najbardziej znana i popularna używka. Ten tytuł zawdzięcza łatwej dostępności ponieważ zakup alkoholu jest legalny.  Objawami krótkotrwałego używania może być zarówno podwyższona aktywność i głośniejsze zachowanie jak i senność, a nawet wrogość wobec otoczenia. Nawet w niskich dawkach alkohol zaburza motorykę i jest przyczyną problemów z pamięcią.  
	
	\item Opiaty i opioidy \newline
	Do tej kategorii zalicza się nie tylko opium, ale i morfina, heroina, kodeina i wiele innych. Są to swego rodzaju środki przeciwbólowe. Nie sprawiają co prawda, że ból znika, ale pod ich wpływem staje się on mniej dotkliwy. Krótkotrwałe objawy używania opiatów mogą należeć do niezwykle grup. Dobre samopoczucie oraz gadatliwość mogą zostać zastąpione przez niezdolność do koncentracji, nudności czy potliwość. Większe dawki powodują nasilenie objawów. 
	
	\item Produkty z konopii indyjskiej \newline
	Poza powszechnie znanymi i stosowanymi nikotyną i alkoholem które dzięki swojej popularności zapewniają sobie nieco przychylną opinię, marihuana i haszysz są najbardziej znanymi substancjami klasyfikowanymi przez większość jako narkotyk. Istnieje wiele głosów świadczących o braku szkodliwego wpłuwu marihuany na organizm. Chociaż ryzyko pojawienia się symtomów świadczących o uzależnieniu fizycznym, tak aspekt psychiczny jest jak najbardziej możliwy. Głównym efektem zażywania produktów otrzymywanych z konopii indyjskich jest silniejsze odbieranie bodzców, jednak długotrwałe stosowanie może prowadzić do uszczerbków na zdrowiu.
	
	\item Halucynogeny \newline
	Halucynogeny mają zdecydowanie najdłuższą historię używania z uwagi na wiele substancji naturalnych/roślinnych mających porządane działanie. Najpopularniejsze w tej kategorii jest LSD. Nawet małe dawki mogą powodować nie tylko przyśpieszone bicie serca czy osłabienie hamulców zewnętrzynych, ale również halucynacje, które mogą prowadzić do uczucia paniki i zaburzenia oceny sytuacji. Czas trwania omamów po zażyciu haloucynogenów jest nieprzewidywalny.
	
	\item Kokaina \newline
	Jest to środek silnie pobudzający, eliminujący uczucie zmęczenia. Powoduje silne uzależnienie zarówno psychiczne jak i fizyczne w krótkim czasie. Popularną odmianą kokainy jest krak, który dzięki swoim właściwościom zapewnia szybciej widoczne efekty. W chwili w której narkotyk przestaje działać, człowiek zaczywa odczuwać skrajne negatywne emocje co potocznie zwane jest zejściem.
	
	\item Inne środki pobudzające \newline
	Do tej grupy zaliczamy zarówno amfetaminę, Extasy jak i dopalacze. Za środki pobudzające w ogólnym znaczeniu uznajemy stymulatory które odpowiadają za dostarczanie energii. Większość z tych substancji ma podobne działanie, a ich skutki mogą być równie grozne. Amfetamina początkowo stosowana była leczniczo jako leka na astmę. Wkyorzystywana jest również przez osoby otyłe w celu usunięcia nadwagi. Powoduje bardzo silne pobudzenie. Przedawkowanie może być przyczyną drgawek, śpiączki a nawet krwawienia naczyń mózgowych co prowadzi do śmierci. Doplacze cechują się krótszym działaniem niż amfetaminia jednak o wiele silnijeszym. Są również bardziej uzależniające.
	
	\item środki nasenne i uspokajające \newline
	Grupy opisane do tej pory miały jedną wspólną cechę - ich efektem było zwiększenie energii. Osoby narażone na nadmierny stres, stany lękowe czy brak snu często sięgają po leki uspokajające. Nałogowe przyjmowanie tych substancji powoduje obniżenia aktywności i nastroju co może prowadzić do myśli samobójczych. Substancje te przez fakt, że występują głównie w formie leków na receptę które może wypisać lekarza są bardzo często bagatelizowane, a ich nadużycie traktowane jako "lżejsze" uzależnienie. 
	\item Nikotyna \newline
	
	
	\item Lotne rozpuszczalniki \newline
	Powszechna dostępność i lekceważace podejście sprawia, że substancje w tej grupie są często traktowane lekceważąco. Srodki inhalacjne są to substancje tłumiącę mogące powodować zaburzenia mowy czy koordynacji. Do tej grupy możemy zaliczyć rozpuszczalniki, benyzyne, klej itp. Nadużycie prowadzi do uszkodzenia narządów wewnętrznych w tym mózgu, jak również szpiku kostnego i komórek krwi. Ta grupa narkotyków jest popularna wśród młodzieży która nie ma możliwości ani środków na zakupów innych substancji lub stawia pierwsze kroki w świecie używek.
	
	\item Inne środki wpływające na świadomość \newline
	Istnieje wiele odmian substancji z grup wymienionych powyżej. Wciąż powstają również nowe związki chemiczne których zażywanie może mieć negatywny wpływ zarówno na zdrowie fizyczne jak i psychiczne każdego człowieka.
\end{enumerate}


%---------------------------------------------------------------------------

\section{Metodologia badań}
\label{sec:R2 metodologia badan}


%---------------------------------------------------------------------------