\chapter{Wstęp}
\label{cha:wstep}
%---------------------------------------------------------------------------

\section{Motywacja i kontekst pracy}
\label{sec:R1 motywacja i kontekst pracy}
Według raportu opublikowanego przez Europejskie Centrum Monitorowania Narkotyków i Narkomanii w 2018 roku około 92 milionów mieszkańców Unii Europejskiej chociaż raz w życiu spróbowało narkotyków \cite{EMCDDA}. Co oznacza, że co czwarty obywatel jest narażony na uzależnienie. Pewne substancje od setek, a nawet tysięcy lat wykorzystywane są nie tylko do zwalczania bólu oraz chorób zarówno fizycznych jak i psychicznych, ale również do  poprawiania nastroju. Pierwsza znana relacja opisująca stan człowieka po zażyciu konopii indyjskiej pochodzi z lat siedemdziesiątych XVII wieku \cite{odurzeni}. Mimo tak powszechnej świadomości istnienia używek musiało minąć wiele lat nim władze podjęły działania prewencyjne. Wprowadzano ustawy i obostrzenia mające na celu zmniejszenie popytu na używki, nie zawsze jednak przynosiły one pozytywny skutek. Przykładem takiej sytuacji jest tak zwany czas prohibicji w Stanach Zjednoczonych gdzie ustawa z 1919 roku zakazująca produkcji i dystrubucji alkoholu na terenie całego kraju przyczyniła się do rozwoju czarnego rynku \cite{prohibition}. Niemały wpływ na zwiększoną konsumpcję narkotyków miały również znaczące wydarzenia historyczne. Podczas I Wojny Swiatowej lekarze podawali pielęgniarkom narkotyki, żeby mogły wykonywać swoją wyczerpującą pracę na polach bitwy \cite{ww1}, a w roku 1944 liczba spraw karnych związanych z opium wzrosła o połowę \cite{odurzeni}. W dzisiejszych czasach dodatkowym czynnikiemm wpływającym na zwiększenie liczby osób sięgających po używki są również szeroko pojęte media społecznościowe \cite{socialmedia}. Ludzie spędzają mnóstwo czasu w internecie przyglądając się życiu nie tylko swoich znajomych ale również osób sławnych i to właśnie ci drudzy często stanowią wzór do naśladowania szczególnie dla dzieci i młodzieży.
\par
Od początku swojego istnienia komputery zajmowały się głównie rozwiązywaniem skomplikowanych zagadnień matematycznych. Wraz z rozwojem tej technologii maszyny te zaczęto wykorzystywać do coraz to nowych zagadnień i dostosowywać je do obecnych czasów. Na przestrzenii lat uformowała się ogólna definicja sztucznej inteligencji. Można ją rozumieć jako ogromną moc obliczeniową która dzięki analizie potrafi podejmować samodzielne decyzje, a jej działanie przypomina inteligencję człowieka \cite{artint}. Pomimo ogromnego potencjału jaki kryje się za tym zagadnieniem zdecydowana większość społeczeństwa ten termin łączy bardziej z filmami science-fiction niż zagadnieniami matematycznymi pozwalającymi rozwiązać wiele współczesnych problemów. Jednym z pierwszych przedsięwzięć udowadniających umiejętność uczenia się i myślenia przez komputer jest pojedynek szachowy pomiędzy superkomputerem "Deep Blue" firmy IBM i ówczesnym mistrzemszachowym Garrym Kasparowem w roku 1997 \cite{helloworld}. Maszyna została zapoznana z zasadami gry oraz możliwymi taktykami po czym analizując ruchy przeciwnika zdołała zwyciężyć już w drugiej rundzie. Od tamtego momentu uczenie maszynowe i szeroko pojęta sztuczna inteligencja są wykorzystywane nie tylko w nauce, ale i w wielu obszarach życia codziennego. Należy jednak pamiętać, że algorytmy te służą do wspierania w podejmowaniu decyzji i wyciąganiu wniosków jednak nie mogą całkowicie zastąpić człowieka.
%---------------------------------------------------------------------------

\section{Hipotezy, cele i założenia pracy}
\label{sec:R1 hipotezy, cele i zalozenia pracy}
Celem pracy jest jak najdokładniejsze rozpoznanie przynależności do grupy która determinuje poziom skłonności do uzależnień fizycznych. Pod uwagę wzięto różne substancje psychoaktywne, ich zużycie, stan psychiczny oraz inne aspekty życia badanych. Postawiona hipoteza mówi, że istnieje sposób na stwierdzenie możliwego uzależnienia na podstawie odpowiedzi udzielonych w ankiecie przez osobę badaną. Założeniem pracy jest przetestowanie różnych metod uczenia maszynowego na realnych danych w celu uzyskania jak najlepszego wyniku pozwalającego sklasyfikować ankietowanych i w efekcie uświadomić ich o możliwym zaistniałym problemie oraz zaproponować pomoc.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Zawartość pracy}
\label{sec:R1 zawartosc pracy}
Praca składa się z kliku etapów. Na wstępie przybliżono ze strony teoretycznej problem uzależnia, jego fazy i substancje które mogą powodować jego objawy. Następnym punktem pracy jest dokładny opis wykorzystanego zbioru. Jego zrodło, możliwości i ograniczenia. W rozdziale 3 przedstawiono również dokładny opis metod wykorzystywanych w eksperymencie którego przebieg zaprezentowane w kolejnej części. Na końcu pracy znajdują się wyniki przeprowadzonych badań oraz wnioski.
