\chapter{Eksperyment}
\label{cha:eksperyment}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Wstępna obróbka danych}
\label{sec:R2 podzial narkotykow}
%---------------------------------------------------------------------------
Pierwszym krokiem przed przysąpieniem do trenowania modeli, jest odpowienie przygotowanie zbioru. Należy upewnić się, że takie dane nie posiadają wartości brakujących, a wszystkie zmienne w kolumnch mieszczą się w tej samej skali oraz są ściśle związane z rozwiązywanym problemem.  
\subsection{Usunięcie kolumn systemowych}
\label{sec:R3 usuniecie}
Kolumny systemowe to zmienne które nie są bezpośrednio związane z odpowiedziami ankietowanych. Poza numerem identyfikacyjnym badnego i datą udziału w ankiecie do grupy tej należą kolumny determinujące sposób uzupełnienia brakujących wartości dla niektórych z cech. Puste pola zostały zastąpione, a zmienne systemowe definiują sposób ich uzupełnienia. Usunięto 175 cech systemowych.
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Wartości brakujące}
\label{sec:R3 wartosci brakujace}

Pomimo zapewnienia przez autorów systemu uzupełniana brakującyh wartości dla niektórych kolumn można wciąż zaobserwować nawet znaczne braki. Brakujące wartości pojawiają się w kolejnych 376 cechach. Po analizie odsetka brakujących informacji w stosunku do całego zbioru cechy w których ponad 10\% wszystkich danych stanowiły wartości puste, zostały usunięte. Usunięto 310 zmiennych. W pozostałych 66 kolumnach braki zostały uzupełnione najczęśniej powtarzającą się wartością w każdej z nich. Z uwagi na kategoryczny charakter wszstkich cech zrezygnowano z metody uzupełniania średnią i medianą ponieważ, mogłby to spowodować uzyskanie wartości niecałkowitych i nietrafnych.
Po wykonaniu wyżej opisanych operacji zbiór składa się z 2333 cech.
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Standaryzacja danych}
\label{sec:R3 standaryzacja}

Wszystkie cechy zostaly ustandaryzowane z użyciem Standard Scaller'a zaimplementowanego w bibliotece ... języka Python. Po przeprowadzeniu tej operacji wszystkie dane mają wartości znajdujące się w tej samej skali. W ten sposób łatwiej będzie wykryć zależności pomiędzy poszczególnymi cechami.
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Ekstrakcja cech}
\label{sec:R2 ekstrakcja}
Do ekstrakcji cech użyto algorytmu PCA który zredukował zbiór do 262 nowych zmiennych. Kolumny te w 85\% pokywają orygialne dane.
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Selekcja cech}
\label{sec:R2 selekcja}
Biorąc pod uwagę wciąż dość wysoką liczbę cech uzyskaną po ekstrakcji zdecydowano się na wykonanie selekcji. W tym celu wykorzystano lasy losowe.
Selekcja cech zmniejszyła zbiór do 41 zmiennych.
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Testy klasyfikatorów}
\label{sec:R2 testy}
Przeprowadzono testy 6 różnych klasyfikatorów bez użycia walidacji krzyżowej i optymalizacji parametrów w celu wykrycia potencjalnie najlepszych rozwiązań. Wyniki tych testów przedstawiają się następująco.

\begin{table}[]
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{SVC} & \textbf{KNN} & \textbf{Decision Tree} & \textbf{Random Forest} & \textbf{Logistic Regression} & \textbf{Bayes} \\ \hline
		0,74         & 0,74         & 0,69                   & 0,78                   & 0,75                         & 0,54           \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Jak widąć w tabeli wyżej najlepiej poradził sobie klasyfikator Random Forest, jednak KNN, SVN i Regresja Logistyczna również mają obiecujące wyniki. Z uwagi na słaby wyniki Bayesa i Drzew decyzyjnych zdecydowano się zrezygnować z ich dalszej optymalizacji.
%---------------------------------------------------------------------------
\section{Optymalizacja parametrów}
\label{sec:R2 optymalizacja}
Każdy z testowanych ma swoje parametry, którymi można manipulować w celu zwiększenia jego skuteczności.
%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Algorytm genetyczny}
\label{sec:R3 algorytm genetyczny}

%---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Grid Search}
\label{sec:R3 gridsearch}
\section{Walidacja krzyżowa}
\label{sec:R2 walidacja}
DLa każdego ze sprawdzanych zoptymalizowanych klasyfikatów została zaimplementowana i wykorzystana walidacja krzyżowa. Jej wyniki pozyskiwano poprzez podział zbioru na 10 mniejszych oraz przeprowadzenie 10 iteracji gdzie w każdej z nich inna część zbioru jest traktowana jako dane testowe, a pozostałe jako treningowe. Użyto funkcji StratifedKFold dla upewnienia, że każdy zbiór będzie miał proporcjonalną ilość danych z każdej kategorii.

Wyniki zyskane z wykorzystaniem walidacji krzyżowej zostały uznane za ostateczne wyniki eksperymentu.
%---------------------------------------------------------------------------